---
title: 07 | 自己动手，搭建HTTP实验环境
date: 2022-04-20
tags:
 - Http
categories:
 - Http
---

![cover](./images/cover.png)

这一讲是“破冰篇”的最后一讲，我会先简单地回顾一下之前的内容，然后在 Windows 系统上实际操作，用几个应用软件搭建出一个“最小化”的 HTTP 实验环境，方便后续的“基础篇”“进阶篇”“安全篇”的学习。

## “破冰篇”回顾

HTTP 协议诞生于 30 年前，设计之初的目的是用来传输纯文本数据。但由于形式灵活，搭配 URI、HTML 等技术能够把互联网上的资源都联系起来，构成一个复杂的超文本系统，让人们自由地获取信息，所以得到了迅猛发展。

HTTP 有多个版本，目前应用的最广泛的是 HTTP/1.1，它几乎可以说是整个互联网的基石。但 HTTP/1.1 的性能难以满足如今的高流量网站，于是又出现了 HTTP/2 和 HTTP/3。不过这两个新版本的协议还没有完全推广开。在可预见的将来，HTTP/1.1 还会继续存在下去。

HTTP 翻译成中文是“超文本传输协议”，是一个应用层的协议，通常基于 TCP/IP，能够在网络的任意两点之间传输文字、图片、音频、视频等数据。

HTTP 协议中的两个端点称为**请求方**和**应答方**。请求方通常就是 Web 浏览器，也叫 user agent，应答方是 Web 服务器，存储着网络上的大部分静态或动态的资源。

在浏览器和服务器之间还有一些“中间人”的角色，如 CDN、网关、代理等，它们也同样遵守 HTTP 协议，可以帮助用户更快速、更安全地获取资源。

HTTP 协议不是一个孤立的协议，需要下层很多其他协议的配合。最基本的是 TCP/IP，实现寻址、路由和可靠的数据传输，还有 DNS 协议实现对互联网上主机的定位查找。

对 HTTP 更准确的称呼是“**HTTP over TCP/IP**”，而另一个“**HTTP over SSL/TLS**”就是增加了安全功能的 HTTPS。

## 软件介绍

常言道“实践出真知”，又有俗语“光说不练是假把式”。要研究 HTTP 协议，最好有一个实际可操作、可验证的环境，通过实际的数据、现象来学习，肯定要比单纯的“动嘴皮子”效果要好的多。

现成的环境当然有，只要能用浏览器上网，就会有 HTTP 协议，就可以进行实验。但现实的网络环境又太复杂了，有很多无关的干扰因素，这些“噪音”会“淹没”真正有用的信息。

所以，我给你的建议是：搭建一个“**最小化**”的环境，在这个环境里仅有 HTTP 协议的两个端点：请求方和应答方，去除一切多余的环节，从而可以抓住重点，快速掌握 HTTP 的本质。

![env](./images/env.png)

简单说一下这个“最小化”环境用到的应用软件：

- Wireshark
- Chrome/Firefox
- Telnet
- OpenResty

**Wireshark** 是著名的网络抓包工具，能够截获在 TCP/IP 协议栈中传输的所有流量，并按协议类型、地址、端口等任意过滤，功能非常强大，是学习网络协议的必备工具。

它就像是网络世界里的一台“高速摄像机”，把只在一瞬间发生的网络传输过程如实地“拍摄”下来，事后再“慢速回放”，让我们能够静下心来仔细地分析那一瞬到底发生了什么。

**Chrome** 是 Google 开发的浏览器，是目前的主流浏览器之一。它不仅上网方便，也是一个很好的调试器，对 HTTP/1.1、HTTPS、HTTP/2、QUIC 等的协议都支持得非常好，用 F12 打开“开发者工具”还可以非常详细地观测 HTTP 传输全过程的各种数据。

如果你更习惯使用 **Firefox**，那也没问题，其实它和 Chrome 功能上都差不太多，选择自己喜欢的就好。

与 Wireshark 不同，Chrome 和 Firefox 属于“事后诸葛亮”，不能观测 HTTP 传输的过程，只能看到结果。

**Telnet** 是一个经典的虚拟终端，基于 TCP 协议远程登录主机，我们可以使用它来模拟浏览器的行为，连接服务器后手动发送 HTTP 请求，把浏览器的干扰也彻底排除，能够从最原始的层面去研究 HTTP 协议。

**OpenResty** 你可能比较陌生，它是基于 Nginx 的一个“强化包”，里面除了 Nginx 还有一大堆有用的功能模块，不仅支持 HTTP/HTTPS，还特别集成了脚本语言 Lua 简化 Nginx 二次开发，方便快速地搭建动态网关，更能够当成应用容器来编写业务逻辑。

选择 OpenResty 而不直接用 Nginx 的原因是它相当于 Nginx 的“超集”，功能更丰富，安装部署更方便。我也会用 Lua 编写一些服务端脚本，实现简单的 Web 服务器响应逻辑，方便实验。

## 安装过程

这个“最小化”环境的安装过程也比较简单，大约只需要你半个小时不到的时间就能搭建完成。

我在 GitHub 上为本专栏开了一个项目：[http_study](https://github.com/chronolaw/http_study.git)，可以直接用“git clone”下载，或者去 Release 页面，下载打好的[压缩包](https://github.com/chronolaw/http_study/releases)。

我使用的操作环境是 Windows 10，如果你用的是 Mac 或者 Linux，可以用 VirtualBox 等虚拟机软件安装一个 Windows 虚拟机，再在里面操作（或者可以到“答疑篇”的Linux/Mac 实验环境搭建中查看搭建方法）。

首先你要获取**最新**的 http_study 项目源码，假设 clone 或解压的目录是“D:\http_study”，操作完成后大概是下图这个样子。

![lib](./images/lib.png)

Chrome 和 WireShark 的安装比较简单，一路按“下一步”就可以了。版本方面使用最新的就好，我的版本可能不是最新的，Chrome 是 73，WireShark 是 3.0.0。

Windows 10 自带 Telnet，不需要安装，但默认是不启用的，需要你稍微设置一下。

打开 Windows 的设置窗口，搜索“Telnet”，就会找到“启用或关闭 Windows 功能”，在这个窗口里找到“Telnet 客户端”，打上对钩就可以了，可以参考截图。

![telnet](./images/telnet.png)

接下来我们要安装 OpenResty，去它的[官网](http://openresty.org/cn/)，点击左边栏的“Download”，进入下载页面，下载适合你系统的版本（这里我下载的是 64 位的 1.15.8.1，包的名字是“openresty-1.15.8.1-win64.zip”）。

![OpenResty](./images/OpenResty.png)

然后要注意，你必须把 OpenResty 的压缩包解压到刚才的“D:\http_study”目录里，并改名为“openresty”。

![OpenResty-x](./images/OpenResty-x.png)

安装工作马上就要完成了，为了能够让浏览器能够使用 DNS 域名访问我们的实验环境，还要改一下本机的 hosts 文件，位置在“C:\WINDOWS\system32\drivers\etc”，在里面添加三行本机 IP 地址到测试域名的映射，你也可以参考 GitHub 项目里的 hosts 文件，这就相当于在一台物理实机上“托管”了三个虚拟主机。

```shell
127.0.0.1       www.chrono.com
127.0.0.1       www.metroid.net
127.0.0.1       origin.io
```

注意修改 hosts 文件需要管理员权限，直接用记事本编辑是不行的，可以切换管理员身份，或者改用其他高级编辑器，比如 Notepad++，而且改之前最好做个备份。

到这里，我们的安装工作就完成了！之后你就可以用 Wireshark、Chrome、Telnet 在这个环境里随意“折腾”，弄坏了也不要紧，只要把目录删除，再来一遍操作就能复原。

## 测试验证

实验环境搭建完了，但还需要把它运行起来，做一个简单的测试验证，看是否运转正常。

首先我们要启动 Web 服务器，也就是 OpenResty。

在 http_study 的“www”目录下有四个批处理文件，分别是：

![validate-openResty](./images/validate-openResty.png)

- start：启动 OpenResty 服务器；
- stop：停止 OpenResty 服务器；
- reload：重启 OpenResty 服务器；
- list：列出已经启动的 OpenResty 服务器进程。

使用鼠标双击“start”批处理文件，就会启动 OpenResty 服务器在后台运行，这个过程可能会有 Windows 防火墙的警告，选择“允许”即可。

运行后，鼠标双击“list”可以查看 OpenResty 是否已经正常启动，应该会有两个 nginx.exe 的后台进程，大概是下图的样子。

![validate-openResty](./images/validate-openResty2.png)

有了 Web 服务器后，接下来我们要运行 Wireshark，开始抓包。

因为我们的实验环境运行在本机的 127.0.0.1 上，也就是 loopback“环回”地址。所以，在 Wireshark 里要选择“Npcap loopback Adapter”，过滤器选择“HTTP TCP port(80)”，即只抓取 HTTP 相关的数据包。鼠标双击开始界面里的“Npcap loopback Adapter”即可开始抓取本机上的网络数据。

![Wireshark](./images//Wireshark1.png)

然后我们打开 Chrome，在地址栏输入“http://localhost”，访问刚才启动的 OpenResty 服务器，就会看到一个简单的欢迎界面，如下图所示。

![Wireshark](./images//Wireshark2.png)

这时再回头去看 Wireshark，应该会显示已经抓到了一些数据，就可以用鼠标点击工具栏里的“停止捕获”按钮告诉 Wireshark“到此为止”，不再继续抓包。

![Wireshark](./images//Wireshark3.png)

至于这些数据是什么，表示什么含义，我会在下一讲再详细介绍。

如果你能够在自己的电脑上走到这一步，就说明“最小化”的实验环境已经搭建成功了，不要忘了实验结束后运行批处理“stop”停止 OpenResty 服务器。

## 小结

这次我们学习了如何在自己的电脑上搭建 HTTP 实验环境，在这里简单小结一下今天的内容。

1. <font color="#3eaf7c">现实的网络环境太复杂，有很多干扰因素，搭建“最小化”的环境可以快速抓住重点，掌握 HTTP 的本质；</font>
2. <font color="#3eaf7c">我们选择 Wireshark 作为抓包工具，捕获在 TCP/IP 协议栈中传输的所有流量；</font>
3. <font color="#3eaf7c">我们选择 Chrome 或 Firefox 浏览器作为 HTTP 协议中的 user agent；</font>
4. <font color="#3eaf7c">我们选择 OpenResty 作为 Web 服务器，它是一个 Nginx 的“强化包”，功能非常丰富；</font>
5. <font color="#3eaf7c">Telnet 是一个命令行工具，可用来登录主机模拟浏览器操作；</font>
6. <font color="#3eaf7c">在 GitHub 上可以下载到本专栏的专用项目源码，只要把 OpenResty 解压到里面即可完成实验环境的搭建。</font>
